\chapter{Исследовательский раздел}

В данном разделе проводится исследование временных характеристик
разработанного программного обеспечения.

\section{Постановка исследования}

Предметом исследования является время выполнения алгоритма обработки 
узлов устройств и записей о точках монтирования при инициализации приложения 
при различных начальных условиях. В первой части исследования меняется количество 
записей о точках монтировании, а во второй части меняется количество актуальных
записей о точках монтирования.

\section{Технические характеристики}

Исследование проводилось на виртуальной машине с операционной системой Linux Ubuntu Server.
Для создания виртуальной машины использовался программный механизм KVM (Kernel-based Virtual Machine)~\cite{KVM}.

Конфигурация виртуальной машины:

\begin{itemize}[label=---]
    \item количество процессоров --- 4;
    \item объём оперативной памяти --- 6 гигабайт;
    \item объём виртуального диска --- 20 гигабайт.
\end{itemize}

Хостовая машина работает на процессоре 11th Gen Intel(R) Core(TM) i7-11370H @ 3.30 Ггц~\cite{Intel}.

\section{План исследования}

Для проведения исследования с помощью модуля ядра \texttt{dummy\_hcd}~\cite{Dummy} было создано 
виртуальное устройство USB с восьмью LUN (Logical Unit Number).

\subsection{План первой части исследования}

Количество исходных записей о монтировании \texttt{N} изменяется от 0 до 8. Для каждого состояния
проводится 50 замеров времени и их дальнейшее усреднение. Перед каждым замером очищается хранилище записей
о монтировании, все устройства размонтируются, \texttt{N} устройств из 8 монтируется, записи о них сохраняются.
Количество виртуальных устройств неизменно.

\subsection{План второй части исследования}

Количество исходных записей о монтировании и количество виртуальных устройств неизменно и равно 8.
Перед каждым замером очищается хранилище записей о монтировании, все устройства перемонтируются,
часть записей сохраняется в достоверном виде, а \texttt{N} записей записи сохраняются в изменённом 
формате --- режим монтирования меняется на противоположный, где \texttt{N} изменяется от 0 до 8.

\section{Результаты исследования}

В результате проведённого исследования были получены следующие результаты.

\subsection{Результаты первой части исследования}

В результате был получен график зависимости времени выполнения алгоритма обработки узлов устройств и 
записей о точках монтирования от количества исходных записей о точках монтирования, представленный на рисунке~\ref{img:research_1}.

\includeimage
    {research_1}
    {f}
    {H}
    {0.90\textwidth}
    {Результат первой части исследования}

Время выполнения алгоритма практически линейно зависит от количества записей. При наличии всех 
записей о монтировании время выполнения уменьшается более чем в 10 раз относительно состояния отсутствия записей.

\subsection{Результаты второй части исследования}

В результате был получен график зависимости времени выполнения алгоритма обработки узлов устройств и 
записей о точках монтирования от количества недостоверных записей о монтировании, представленный на рисунке~\ref{img:research_2}.

\includeimage
    {research_2}
    {f}
    {H}
    {0.90\textwidth}
    {Результат второй части исследования}

Время выполнения алгоритма растёт при увеличении количества недостоверных записей, так как при обнаружении несоответствия фактического
режима монтирования и документированного режима происходит перемонтирование и перезапись записи о монтировании.
Наблюдается семикратное увеличение времени выполнения при недостоверности всех 8 записей относительно полностью правильного набора.